

**Problema 1.** Sea  $U$  un abierto de  $\mathbb{R}^n$  y sea  $u$  una función biarmónica; esto es,  $u \in C^4(U)$  y

$$\Delta \Delta u = 0.$$

(a) Sea  $x \in U$  y sea  $r > 0$  tal que  $B(x, r) \subset U$ . Pruebe

$$u(x) + \frac{r^2}{2n} \Delta u(x) = \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y)$$

(b) Bajo las mismas condiciones de la parte anterior, pruebe que

$$u(x) = \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y) - \frac{1}{2} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot (y - x) \, dS(y)$$

*Demostración.* (a) Dado  $x \in U$ , se define la función auxiliar  $\varphi : I_x \rightarrow \mathbb{R}$  donde

$$\varphi(r) = \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y) - \frac{r^2}{2n} \Delta u(x),$$

con  $I_x := \{r > 0 : B(x, r) \subset U\}$ . Se puede observar que la función  $\varphi$  se puede extender por continuidad en cero, ya que

$$\lim_{r \rightarrow 0^+} \varphi(r) = \lim_{r \rightarrow 0^+} \left( \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y) - \frac{r^2}{2n} \Delta u(x) \right) \stackrel{\text{Álgebra de límites}}{=} \lim_{r \rightarrow 0^+} \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y) - \frac{\Delta u(x)}{2n} \lim_{r \rightarrow 0^+} r^2 = u(x),$$

de esta forma, se puede re-definir la función  $\varphi : I_x \cup \{0\} \rightarrow \mathbb{R}$  donde

$$\varphi(r) = \begin{cases} \int_{\partial B(x, r)} u(y) \, dS(y) - \frac{r^2}{2n} \Delta u(x) & \text{Si } r > 0 \\ u(x) & \text{Si } r = 0 \end{cases}.$$

Notar que demostrar (a) es equivalente a probar que  $\varphi$  es constante en  $I_x$ , esto es  $\varphi'(r) = 0$ , para todo  $r \in I_x$ . Derivar la función  $\varphi$ , puede ser complicado considerando que el dominio de integración depende de  $r$ , por esta razón se hace el cambio de variable  $y = x + rz$  con  $z \in \partial B(0, 1)$ , luego

$$\varphi(r) = \int_{\partial B(0, 1)} u(x + rz) \, dS(z) - \frac{r^2}{2n} \Delta u(x),$$

derivando  $\varphi$  respecto a  $r$  se obtiene que

$$\varphi'(r) = \int_{\partial B(0, 1)} Du(x + rz) \cdot z \, dS(z) - \frac{r}{n} \Delta u(x),$$

haciendo el cambio de variable  $y = x + rz$ , se obtiene

$$\varphi'(r) = \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot \frac{y - x}{r} \, dS(y) - \frac{1}{n} \Delta u(x) = \frac{1}{n\alpha(n)r^{n-1}} \int_{\partial B(x, r)} \frac{\partial u}{\partial \nu} \, dS(y) - \frac{r}{n} \Delta u(x),$$

usando la formula de Green

$$\varphi'(r) = \frac{1}{n\alpha(n)r^{n-1}} \int_{B(x, r)} \Delta u(y) \, dy - \frac{r}{n} \Delta u(x) = \frac{r}{n} \int_{B(x, r)} \Delta u(y) \, dy - \frac{r}{n} \Delta u(x). \quad (\dagger)$$

Luego, notando que  $\Delta u(x) \in C^2(U)$  es armónica, se tiene

$$\Delta u(x) = \int_{B(x, r)} \Delta u(y) \, dS(y),$$

reemplazando en  $(\dagger)$ , se obtiene

$$\varphi'(r) = \frac{r}{n} \Delta u(x) - \frac{r}{n} \Delta u(x) = 0.$$

Así,  $\varphi$  es constante en  $I_x$  y dado que es continua en cero, se deduce que

$$\varphi(r) = \varphi(0) = \Delta u(x),$$

para todo  $r \in I_x$ . Lo cual muestra lo pedido.

(b) Sean  $x \in U$  y  $r > 0$  tales que  $B(x, r) \subset U$ . De (a) se tiene que

$$u(x) = \int_{\partial B(x, r)} u(y) dS(y) - \frac{r^2}{2n} \Delta u(x).$$

Por tanto, probar (b) es equivalente a mostrar que

$$\Delta u(x) = \frac{n}{r^2} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot (y - x) dS(y),$$

para esto, recordemos que  $\Delta u(x)$  es armónica en  $U$ , por tanto satisface la formula del valor medio, esto es

$$\Delta u(x) = \int_{B(x, r)} \Delta u(y) dy = \frac{1}{\alpha(n)r^n} \int_{B(x, r)} \Delta u(y) dy.$$

Usando formula de Green

$$\Delta u(x) = \frac{1}{\alpha(n)r^n} \int_{\partial B(x, r)} \frac{\partial u}{\partial \nu} dS(y) = \frac{1}{\alpha(n)r^n} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot \nu dS(y) = \frac{1}{\alpha(n)r^n} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot \frac{y - x}{r} dS(y)$$

Desarrollando la ultima igualdad

$$\Delta u(x) = \frac{n}{r^2} \frac{1}{\alpha(n)r^{n-1}} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot (y - x) dS(y) = \frac{n}{r^2} \int_{\partial B(x, r)} Du(y) \cdot (y - x) dS(y),$$

mostrando lo pedido. □

**Problema 2.** Dé una fórmula explícita para una solución de

$$\begin{aligned} u_t - \Delta u + cu &= f \quad \text{en } \mathbb{R}^n \times (0, \infty), \\ u &= g \quad \text{sobre } \mathbb{R}^n \times \{t = 0\}, \end{aligned}$$

donde  $c \in \mathbb{R}$ .

*Demostración.* Considere la función

$$\begin{aligned} v &: \mathbb{R}^n \times (0, \infty) \longrightarrow \mathbb{R} \\ (x, t) &\mapsto v(x, t) := e^{\beta t} u(x, t), \end{aligned}$$

donde  $\beta$  es una constante real a determinar. Derivando respecto a  $t$  y  $x_i$  con  $i \in \{1, \dots, n\}$ , se obtiene

$$\begin{aligned} v_t(x, t) &= \beta e^{\beta t} u(x, t) + e^{\beta t} u_t(x, t), \\ v_{x_i}(x, t) &= e^{\beta t} u_{x_i}(x, t), \\ v_{x_i x_i}(x, t) &= e^{\beta t} u_{x_i x_i}(x, t). \end{aligned}$$

Luego,

$$v_t - \Delta v = \beta e^{\beta t} u + e^{\beta t} u_t - e^{\beta t} \Delta u = e^{\beta t} (u_t - \Delta u + \beta u),$$

considerando  $\beta = c$  se obtiene,

$$v_t(x, t) - \Delta v(x, t) = e^{ct} (u_t(x, t) - \Delta u(x, t) + cu(x, t)) = e^{ct} f(x, t), \quad \forall (x, t) \in \mathbb{R}^n \times (0, \infty),$$

además,

$$v(x, 0) = e^0 u(x, 0) = u(x, 0) = g(x), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n.$$

Lo anterior nos dice que  $v$  es solución de

$$\begin{aligned} v_t(x, t) - \Delta v(x, t) &= e^{ct} f(x, t) \quad (x, t) \in \mathbb{R}^n \times (0, \infty), \\ v(x, 0) &= g(x), \quad \forall x \in \mathbb{R}^n, \end{aligned}$$

luego, por teorema visto en clases  $v$  tiene la forma explícita

$$v(x, t) = \int_{\mathbb{R}^n} \Phi(x - y, t) g(y) dy + \int_0^t \int_{\mathbb{R}^n} \Phi(x - y, t - s) e^{cs} f(y, s) dy ds,$$

por tanto

$$u(x, t) = e^{-ct} \int_{\mathbb{R}^n} \Phi(x - y, t) g(y) dy + e^{-ct} \int_0^t \int_{\mathbb{R}^n} \Phi(x - y, t - s) e^{cs} f(y, s) dy ds.$$

□

**Problema 3.** Sea  $u$  una solución del problema de valores iniciales para la ecuación de la onda unidimensional

$$\begin{aligned} u_{tt} - u_{xx} &= 0 \quad \text{en } \mathbb{R} \times (0, \infty), \\ u &= g, \quad u_t = h \quad \text{sobre } \mathbb{R} \times \{t = 0\}. \end{aligned}$$

Suponga que  $g$  y  $h$  tienen soporte compacto. La energía cinética es  $k(t) := \frac{1}{2} \int_{-\infty}^{\infty} u_t^2(x, t) dx$  y la energía potencial es  $p(t) := \frac{1}{2} \int_{-\infty}^{\infty} u_x^2(x, t) dx$ . Pruebe que

- (a)  $k(t) + p(t)$  es constante respecto a  $t$ , y que  
 (b)  $k(t) = p(t)$  para todos los tiempos  $t$  suficientemente grandes.

*Demostración.* (a) Dado que  $u$  es solución de la ecuación de la onda unidimensional, por fórmula de d'Alembert

$$u(x, t) = \frac{1}{2} [g(x-t) + g(x+t)] + \frac{1}{2} \int_{x-t}^{x+t} h(s) ds,$$

luego, usando las hipótesis sobre  $h$  y  $g$  se deduce que  $u$  también tiene soporte compacto.

Sea la función  $E : (0, \infty) \rightarrow \mathbb{R}$ , definida por

$$E(t) := k(t) + p(t) \quad \forall t > 0,$$

derivando  $E$  respecto a  $t$

$$E'(t) = \frac{1}{2} \frac{d}{dt} \left( \int_{-\infty}^{+\infty} u_t^2(x, t) dx \right) + \frac{1}{2} \frac{d}{dt} \left( \int_{-\infty}^{+\infty} u_x^2(x, t) dx \right),$$

para poder pasar la derivada bajo el signo de la integral, usaremos que  $u$  es lo suficientemente regular y de soporte compacto, luego

$$E'(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} u_t u_{tt}(x, t) dx + \int_{-\infty}^{+\infty} u_x u_{tx}(x, t) dx,$$

lo cual al integrar por partes

$$E'(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} u_t(x, t) u_{tt}(x, t) dx - \int_{-\infty}^{+\infty} u_{xx}(x, t) u_t(x, t) dx = \int_{-\infty}^{+\infty} u_t(x, t) (u_{tt}(x, t) - u_{xx}(x, t)) dx = 0.$$

Por tanto,  $E$  es constante en  $(0, \infty)$ .

- (b) Calculando  $u_t$  y  $u_x$ , usando el hecho que  $u$  se puede representar mediante la fórmula de d'Alembert

$$\begin{aligned} u_x(x, t) &= \frac{1}{2} [g'(x-t) + g'(x+t)] + \frac{1}{2} [h(x+t) - h(x-t)], \\ u_t(x, t) &= \frac{1}{2} [g'(x+t) - g'(x-t)] + \frac{1}{2} [h(x+t) + h(x-t)], \end{aligned}$$

restando y sumando ambas funciones

$$\begin{aligned} u_x(x, t) - u_t(x, t) &= g'(x-t) - h(x-t), \\ u_x(x, t) + u_t(x, t) &= g'(x+t) + h(x+t), \end{aligned}$$

multiplicando ambas ecuaciones

$$u_x^2(x, t) - u_t^2(x, t) = (g'(x-t) - h(x-t)) (g'(x+t) + h(x+t)),$$

integrando a ambos lados y multiplicando por  $\frac{1}{2}$

$$p(t) - k(t) = \frac{1}{2} \int_{-\infty}^{\infty} (g'(x-t) - h(x-t)) (g'(x+t) + h(x+t)) dx.$$

Como  $k$  y  $p$  tienen soporte compacto, se puede considerar

$$t \geq \frac{\max\{|\text{sop}(h)|, |\text{sop}(g)|\}}{2} =: R,$$

y así

$$k(t) = p(t) \quad \forall t > R.$$

□